# **什么是JVM**

JVM是Java虚拟机，是Java实现平台无关性的基石

- 编译器将Java文件编译成和平台无关的字节码文件（class）
- 然后对应平台的JVM对字节码文件进行解释
- 解释成对应操作系统匹配的机器指令
- <u>Java->class->JVM->OS</u>



# **JVM的内存区域**

JVM内存分为【线程私有区】和【线程共享区】

【线程共享区】：堆和元空间

【线程私有区】：虚拟机栈、本地方法栈、程序计数器



【堆】：是虚拟机管理的内存中最大的一块。堆是所有线程共享的一块内存区域，堆里面存放对象实例。Java堆是垃圾回收器管理的内存区域，因此也叫GC堆（Garbage Collected Heap）。从内存回收角度看，现代垃圾收集器大多是基于分代收集理论设计的，所有Java堆中经常出现【老年代】、【新生代】、【Eden空间】、【From Survivor空间】、【To survivor空间】，这种划分只是根据垃圾回收机制进行划分的，而是Java虚拟规范。JDK1.8里堆里还存储了字符串常量池。

【元空间】：也是各个线程共享的内存区域，用于存储已经被虚拟机加载的类的类型信息、常量、静态变量。JDK1.8开辟了一块内存用来存储元空间，元空间存储了类常量池，运行时的常量池，对象类型数据



【程序计数器】：又叫做PC寄存器，可以看作当前线程所执行的字节码的行号指示器

【虚拟机栈】：线程私有的，生命周期与线程相同。是线程内存的模型，里面存储了多个线程的工作内存，每个内存里存的是栈帧

【本地方法栈】：功能与虚拟机栈类似，但本地方法栈是为虚拟机使用到的本地方法（Native）服务



# **什么是指针碰撞？什么是空闲列表？**

内存分配有两种方式：指针碰撞(Bump the pointer)、空闲列表(Free list)

【指针碰撞】：假设Java堆中的内存是规整的，使用过的内存占一边，空闲的内存占另一边，中间有一个指针作为分界点。那么，分配内存就是将指针向空闲内存方向挪动一段与对象大小相同的距离。这种分配方式叫指针碰撞

【空闲列表】:假设Java堆中的内存不是规整的，已被使用的内存和空闲的内存互相交错，就没办法进行指针碰撞了，而是维护一个空闲列表，列表里记录了空闲的内存区域，在分配的时候，找到一块足够的空间分配给对象实例



# **JVM里new对象，堆会发生抢占吗？JVM是怎么设计来保证线程安全的？**

会！假设每次分配内存，指针就会向右移动一个对象size的距离。线程A正在给A对象分配内存，还没修改指针。这时线程B给B对象分配内存，又使用指针分配内存，就发生了抢占。

解决方案一：CAS机制

解决方案二：每个线程在Java堆里预先分配一小块内存，也就是本地线程分配缓冲区（Thread Local Allocation Buffer）。要分配内存的线程，先在本地缓冲区中分配，只有本地缓冲区用完了，分配新的缓冲区时才需要同步锁定



# **对象的内存布局？**

对象在堆内的存储布局有三部分：对象头、实例数据、对齐填充（padding）

【对象头】：由两部分组成，第一部分存储对象自身运行时的数据——GC分代年龄，锁状态标志，线程持有的锁，这部分叫MarkWord。第二部分是类型指针，指向对象的类元数据类型（即对象代表哪个类）

【实例数据】：存储对象真正的有效信息

【对齐填充】：没有特别含义，起占位符作用



# **对象怎么访问定位？**

Java程序会通过栈上的reference数据来操纵堆里的具体对象，而具体通过这个引用，怎么区定位、访问堆中对象的具体位置，这种对象的访问方式是由JVM实现的，由两种方式：**句柄和直接指针**

- 句柄：Java堆中会划分出一块内存来作为句柄池，reference中存储的就是对象的句柄位置，而句柄中包含了对象的实例数据和类型数据的地址信息。（句柄池里有两个指针，一个是指向堆里的实例数据的指针，另一个是指向元空间里的对象的类类型数据的指针）
- 使用指针直接访问，reference中存储的是对象地址。（堆里的地址包含对象的实例数据，和一个指针，指向元空间里的对象类类型数据）



# **内存溢出和内存泄漏是什么意思？**

内存泄漏：申请的内存空间没有被正确释放，一直被占用

内存溢出：申请的内存超过了可用内存，内存不够用了（OOM）



# **内存溢出的例子**

Java堆溢出：只要不断创建不可被回收的对象，比如静态对象，就会OOM

虚拟机栈溢出：不断地创建线程



# **内存泄漏可能的原因？**

静态集合类：静态集合的生命周期与JVM一致，所以静态集合引用的对象不能被释放

IO连接：没有close

ThreadLocal的弱引用：使用完threadlocal一定要remove进行清除

hash值发生变化：对象修改之后，hash值也发生改变，和存进容器时的hash值不同，也就无法找到存入的对象，也就无法删除



# **如何判断对象仍然存活？**

引用计数、可达性分析

引用计数：在对象中添加一个引用计数器，每当有一个地方引用它，计数器值就+1，当引用失效，就-1.归零的对象就是不再被使用了

可达性分析：从GC Roots作为初始的存活对象合集，从合集出发，找到所有能够被集合引用的对象，未被找到的对象就是死亡的，可以回收



# **可以作为GC Roots的对象有哪些？**

虚拟机栈中引用的对象

方法区中类静态属性引用的对象

方法区中常量引用的对象



# **Java堆的内存分区**

Java堆分为**新生代**和**老年代**

新生代：存放存活时间短的对象，而每次回收后存活的少量对象，将逐步进入老年代中存放。新生代中又可以分成三个区域**eden、from、to**，比例是8：1：1，而新生代的内存分区也是从垃圾回收的角度分配的



# **垃圾回收的算法**

<u>标记清除</u>：先标记所有要回收的对象，然后回收所有被标记的对象。

		缺点：
	
					执行效率不稳定，如果要回收很多对象，必须进行大量的标记和删除，效率很低
	
					内存空间的碎片化问题：标记清除之后会产生大量不连续的内存碎片

<u>标记复制</u>：将可用内存按容量大小划分为大小相等的两块，每次只使用一块，当这块内存用完了，就将还存活的对象复制到另一块上面，然后把已使用过的内存空间清理掉。

新生代垃圾收集主要采用这种算法，因为新生代的存活对象少，每次复制都复制少量的对象

		缺点：
	
					存在空间的浪费

<u>标记整理</u>：先标记所有要回收的对象，让所有存活对象向内存空间的一端移动，然后清理掉边界以外的内存。

老年代用这种算法



# **新生代的区域划分**

新生代的垃圾收集主要采用标记复制算法，因为新生代的存货对象比较少

基于这种算法，虚拟机将内存分为一块较大的Eden空间，和两块较小的Survivor空间

每次分配内存只使用Eden和一块Survivor

发生GC时，将Eden和Survivor中仍然存活的对象一次性复制到另一块Survivor中

然后清理掉Eden和使用过的Survivor



# **Minor GC/Young GC， Major GC/Old GC， Mixed GC， Full GC都是什么意思？**

<u>部分收集（partial GC）</u>：目标不是完整收集整个Java堆的垃圾收集，其中又分为

- 新生代收集：目标是新生代的GC
- 老年代收集：目标是老年代的GC
- 混合收集：目标是整个新生代和部分老年代

整堆收集（Full GC）：整个Java堆都开始GC



# **Minor GC/Young GC什么时候触发？**

新创建的对象优先在新生代Eden区进行分配，如果Eden没有足够的空间，就会触发Young GC



# **Full GC什么时候触发？**

- System.gc()命令

- Young GC之前，会检查老年代可用的连续内存空间，如果小于历次新生代放入老年代的对象的总和的平均值，则会触发GC

- Young GC之后，会将一部分对象放入老年代，如果老年代空间不足

- 方法区内存空间不足

  

# **对象什么时候进入老年代**

- 长期存活的对象将进入老年代：对象的对象头信息中存储着对象的迭代年龄，迭代年龄在多次Young GC之后，对象的移区年龄，当年龄大于15，对象就会移入老年代
- 大对象直接进入老年代，像是数组，长字符串
- 空间分配担保：YoungGC之后，新生代仍然有大量对象存活，就需要老年代进行分配担保，把survivor无法容纳的对象移入老年代



# **STOP The World**

垃圾回收过程中，会涉及对象的移动，为了保证对象引用更新的正确性，必须暂停所有的用户线程



# G1

- 同时注重吞吐量和响应时间，默认的暂停目标是200ms
- 超大堆内存，会将堆划分为多个大小相等的Region(区域，每个区域1248M，每个区域都可以作为Eden区、幸存区、老年代)
- 整体上是标记整理算法，两个区域之间是复制算法



# **GMS**

Concurrent mark sweep

以获取最短回收停顿时间为目标的收集器，是老年代的收集器，采用标记-清除算法

- 初始标记（initial mark）：单线程运行，需要Stop the world。标记从GC Roots能到达的对象
- 并发标记（concurrent mark）：无停顿，从GC Roots直达对象开始遍历整个对象图
- 重新标记（remark）：多线程运行，需要STW，标记并发标记阶段产生对象
- 并发清除（concurrent sweep）：无停顿，和用户线程同时运行，清理掉死亡对象

优点：并发收集、低停顿

缺点：Mark sweep算法导致内存碎片多、并发能力依赖CPU资源、并发清除阶段，用户线程依旧运行，会产生所谓的浮动垃圾



# **Paralleel scavenge**

是JDK8默认的新生代收集器，基于标记-复制算法，主要关注的是垃圾收集的吞吐量----CPU运行用户代码的时间/总消耗时间，比值越大，说明GC花费时间越少



# **Parallel old**

是Paralleel scavenge的老年代版本，支持多线程并发收集，基于标记整理算法



# **类的生命周期**

加载--验证--准备--解析--初始化--使用--卸载



# **类加载的过程**

加载类的二进制字节流，生成代表这个类的class对象



# **类加载器**

启动类加载器：加载Java核心类库，无法被Java程序引用

扩展类加载器

系统类加载器

用户自定义类加载器



# **双亲委派机制**

如果一个类加载器收到了类加载请求，它不会自己加载，而是将请求委派给父类加载器区完成，每一个层次的类加载器都是如此，当父加载器返回自己无法完成时，子加载器才会尝试加载



# **为什么用双亲委派机制？**

例如java.lang.object，通过双亲委派机制，最终都是启动类加载器区加载，保证Object的一直。如果各个类加载器自行加载，如果用户自己也编写了java.lang.object，系统中就会出现多个object



# **如何实现热部署功能？**

编译器将代码转换成class字节码，类加载器读取class字节码，将类转化成实例。Java类只能被加载一次，而且无法卸载

如果需要将一个Java类卸载，并且替换更新版本的Java类：自定义类加载器，重写`Classloader`里的`findLClass()`方法



# Object o = new Object()

## **对象的创建过程：**

从一个new指令开始

检查这个符号引用代表的类是否已被加载。如果没有，就先执行类加载过程

类加载检查通过后，虚拟机将为新生对象分配内存

内存分配完成之后，虚拟机将分配到的内存空间（不包括对象头）都初始化为零值

接下来设置对象头，请求头里包含了对象是哪个类的实例，对象的GC分代年龄等信息

调用构造方法，设置实例数据

与栈的指针建立关联



